%% Import packages
\input{../../zhxx_csomagok.tex}
%% COMMANDS
\newcommand{\zhcim}{zhm\_Matlab07}
%% SETTINGS
% Properties
\author{Hegedüs Ferenc}
\title{Programozás }
% Headers and footers
\input{../../zhxx_fejleclablec.tex}
% Center aligned column with automatix width
%\newcolumntype{cp}{>{\centering\arraybackslash}p}
\begin{document}
	% Row height setting
	\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
	% Begin table at the very left
	\noindent
	\begin{tabular}{|>{\raggedleft}p{0.025\textwidth}|p{0.925\textwidth}|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|>{\centering}p{0.975\textwidth}|}{\textit{MATLAB és Simulink} - Matlab07} \\ 
		\hline
		\multicolumn{2}{|p{0.975\textwidth}|}{\textbf{Végezze el az alábbi feladatokat MATLAB és Simulink környezetben.} A fájlokat egy külön erre a célra létrehozott mappában tárolja el. A mappa neve \textit{Vezeteknev\_Keresztnev\_\zhcim} legyen.} \\
		\hline
		1 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi speciális mátrixok létrehozásához. Mindegyik függvény visszatérési értéke a generált mátrix legyen. \\
		\hline
		1.1 \textit{(3)} & Mátrix előállítása ($n\times m$) melyben az $1, 2, ..., (n\cdot m)$ számtani sorozat tagjai vannak oszlopfolytonosan. A függvénynek bemenő paraméterei a mátrix $n$ és $m$ méretei. \\
		\hline
		1.2 \textit{(3)} & Alsó háromszög mátrix generálása ($n\times m$) méretben, melyben minden nem 0 elem értéke $x$. A függvénynek bemenő paraméterei a mátrix $n$ és $m$ méretei, valamint az $x$ skalár. \\
		\hline
		2 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi egyszerű számítások elvégzéséhez. \\
		\hline
		2.1 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy $x$ egész számot, és visszatér annak bináris alakjával. A bináris alakot 1 és 0 értékekből álló sorvektorként kell előállítani. A vektor első eleme a legnagyobb helyi értékhez tartozik. \\
		\hline
		2.2 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy $A$ mátrixot, meghatározza a benne lévő páros és páratlan elemek számát, és visszatér a két értékkel. \\
		\hline
		3 \textit{(5)} &  Határozza meg numerikusan az alábbi függvény (Beale függvény) minimumhelyét és az ott felvett függvényértéket a MATLAB segítségével, a $4 \le x \le 5$ és $-2 \le y \le 0$ korlátozások figyelembe vételével. Az optimumkeresés során legalább két kezdeti becslést próbáljon ki. Ábrázolja a függvényt a $-5 \leq x, y \leq 5$ intervallum felett, és ugyanazon az ábrán mutassa meg a talált szélsőértéket is. \linebreak 
		(A megoldás: $f(4,-4.897 \cdot 10^{-5}) = 11.205$)
		\begin{equation}
		z = (1.5-x+xy)^2 + (2.25-x+xy^2)^2 + (2.625-x+xy^3)^2
		\end{equation} \\ 
		\hline
		4 \textit{(5)} & Oldja meg numerikusan az alábbi differenciálegyenletet-rendszert (keresett az $R(t)$ és $F(t)$ függvény a $t\in[0,100] \mathrm{nap}$ időintervallumon), mely egy nyúl- és rókapopuláció méretét határozza meg. Kezdetben mindkét fajból 500 egyed él. A paraméterek értékei: a nyulak szaporodási rátája $a_R=0.4 \mathrm{\frac{1}{nap}}$, a nyulak (rókák számától függő) halálozási rátája $b_R = 0.001 \mathrm{\frac{1}{róka \cdot nap}}$, a rókák (nyulak számától függő) szaporodási rátája $c_F=0.001 \mathrm{\frac{1}{nyúl \cdot nap}}$, és a rókák halálozási rátája $d_F=0.9 \mathrm{\frac{1}{nap}}$.
		\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\dot{R}(t) = a_R R(t) - b_R F(t) R(t)\\
			\dot{F}(t) = c_F R(t) F(t) - d_F F(t) \\
		\end{aligned}
		\end{equation} \\
		\hline
		5 \textit{(6)} & Készítsen ferde hajítás rendszermodellt Simulink környezetben, és szimulálja egy eldobott acélgolyó mozgását a $t \in [0;10] \mathrm{s}$ időintervallumon, ha a golyó kezdeti sebessége $v_0=[20, 20]^T \mathrm{m/s}$, kezdeti pozíciója pedig $[0, 200]^T \mathrm{m}$. A golyó mozgását az alábbi egyenletek írják le.
		\begin{equation}
			\begin{bmatrix}
			\ddot{x} \\
			\ddot{y} \\
			\end{bmatrix}
			=
			\begin{bmatrix}
			-\frac{c}{m}\dot{x}\sqrt{\dot{x}^2 + \dot{y}^2} \\
			-\frac{c}{m}\dot{y}\sqrt{\dot{x}^2 + \dot{y}^2} - g \\
			\end{bmatrix},
		\end{equation} 
		ahol a rendszer állapotai az $x$ és $y$ pozíciók, valamint a $\dot{x}$ és $\dot{y}$ sebességek. A paraméterek értékei: a golyó tömege $m=4.084 \mathrm{kg}$, a légellenállási tényező pedig $c=0.00221\mathrm{\frac{kg}{m}}$. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{document}